\chapter{C 程序的组成}
\textit{C 程序里都有什么？它们都是什么样的？}

构建 C 程序的基础是函数。每个 C 程序都含有一个或多个函数。函数由变量声明与语句组成，一些还含有复杂的命令。这些都被花括号（\texttt{\{\}}）包围着。

程序中必须有且只有一个名为 \texttt{main} 的函数。\texttt{main} 函数是 C 程序的启始，所以最简单的 C 程序是一个函数定义：

\begin{lstlisting}
main ()
{
}
\end{lstlisting}

函数名后必须有括号（\texttt{()}）。C 通过它来区分函数和一般变量。

\texttt{main} 函数不一定非要写在程序的开始，所以 C 程序不都是从第一行执行的。C 程序是从 \texttt{main} 函数的位置开始执行的。\texttt{main} 函数不能被程序的其它程序调用（启动）。只有操作系统可以调用 \texttt{main} 函数，C 程序就是这样启动的。

另一个非常简单的 C 程序大概是调用一个什么也不干的函数然后退出：

\begin{lstlisting}
/******************************************************/
/* Program : do nothing                               */
/******************************************************/

main() /* 主程序 */
  {
    do_nothing();
  }

/******************************************************/

do_nothing() /* 被调用的函数 */
  {
  }
\end{lstlisting}

\noindent
（被 \texttt{/*} 和 \texttt{*/} 包围的文本是给其它人读的注释。更多资料请参见关于注释的小节。）

关于这个程序有几点值得注意。
\begin{enumerate}
	\item 首先，这个程序由两个函数组成，其中一个调用另外一个。
	\item 其次，\texttt{main} 函数通过输入 \texttt{do\_nothing} 函数的名字跟着一个括号（\texttt{()}）和分号（\texttt{;}）调用它。
	\item 再次，这里的分号很重要。C 中，每个简单的语句都以分号结尾。分号告诉编译器这是语句的结尾、其后的部分是另一个语句。这有助于编译器诊断错误。
	\item 最后，花括号表示一块语句。 当程序运行到第二个函数花括号的结尾（\texttt{\}}），控制会被还给 \texttt{main} 函数。然后程序运行到 \texttt{main} 函数的花括号结尾，程序结束。
\end{enumerate}

